title: קיר בקבוקים עומדים
slug: kir-omdim

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**קיר בקבוקי פלסטיק**, העומדים במהופך, עושה שימוש בחומרים ממוחזרים וקל מאוד להתקנה ולתחזוקה. ההשקיה נעשית בטפטוף מלמעלה והמים מחלחלים מהבקבוק העליון לבקבוקים שמתחתיו. המים העודפים משקים ערוגה הבנויה מתחת לקיר הבקבוקים, וכך נמנע בזבוז מים.

קיר הבקבוקים בגינה הקהילתית במוזיאון הטבע:
[![קיר בקבוקים צומח]({filename}/images/bejtit/kir-omdim-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-omdim-1.jpg)

משיקולי אסטטיקה מוטב להשתמש בסוג אחד של בקבוקים. בחלקו העליון של הבקבוק המהופך פותחים פתח בגודל שיאפשר כניסה של צוואר הבקבוק שמעליו, כולל הפקק. חור נוסף חותכים בדופן החלק העליון של הבקבוק כדי לתת מקום לצמח. לבסוף קודחים חורים דקים בפקק הבקבוק לטפטוף המים.

את החלק התחתון של הבקבוקים המהופכים ממלאים חצץ או טוף ומעליו מצע שתילה עד המקום שבו חתכנו עיגול בדופן הבקבוק כדי לאפשר לשתיל צמיחה החוצה. החצץ או הטוף יגנו מפני סתימת החור בפקק.

קיר הבקבוקים האנכי יציב למדי בגלל כובדו של כל בקבוק. לכן יש צורך רק לקשור אותם לגדר בחבקים או בחוטי מתכת.

<div><img src="{filename}/images/bejtit/kir-omdim-2.jpg" width="80%"/><img src="{filename}/images/bejtit/kir-omdim-3.jpg" width="20%"/></div>
<center>
מימין: סידור הבקבוקים במהלך הכנת החורים.  
משמאל: הבקבוקים הועמדו אחד מעל השני והצמחים נשתלים דרך החור הגדול בדופן הבקבוק. את קצות החבקים או חוטי המתכת חותכים בסיום.
</center>

השקיית עמודות הבקבוקים נעשית על ידי צינור עם טפטפת לבקבוק העליון. אם אין מערכת השקיה, ניתן להתקין בקבוק עליון עם מים, ובתחתיתו חור יציאה קטן. מהחור יטפטפו המים באיטיות מטה, לשאר בקבוקי העמודה. את הבקבוק העליון ממלאים ידנית במים אחת לכמה ימים, לפי תנאי מזג האוויר.
